**from:** http://thealexandrian.net/wordpress/1686/roleplaying-games/keep-on-the-borderlands-factions-in-the-dungeon

**title:** Крепость в пограничье: фракции подземелья.

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/1686/roleplaying-games/keep-on-the-borderlands-factions-in-the-dungeon).
	
В ["Реиграбельности Мегаподземелья"](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/13/thealexandrian-rerunning-megadungeon) мы уже говорили о том, как освежать ваше подземелье через его повторное заполнение и использование таблиц бродячих монстров (которые становятся здесь простым и удобным генератором содержимого его комнат). 

В ["Бродячих приключениях"](http://thealexandrian.net/wordpress/640/roleplaying-games/reactions-to-odd-wandering-adventures)([перевод]()) мы также обсудили как таблицы случайных монстров из OD&D позволяют нам создавать полноценные истории. 

А теперь я хочу построить кое-что ещё, на базе всё тех же идей, добавив к ним концепцию отдельных групп (фракций) монстров, населяющих ваше подземелье. 
<!--more-->

	
## Итак, вот вам основная идея:
Если в вашем подземелье жизнь кипит не только благодаря активности персонажей игроков в нем, то вам будет совсем не сложно и реанимировать его после их набегов.  
Сама повседневная активность обитателей подземелья, в таком случае, станет генератором идей, необходимых для его перезаполнения (т.о. сильно упростив эту задачу для вас). 

Дополнительно же облегчить себе жизнь вы сможете, населив подземелье несколькими независимыми (а ещё лучше – враждующими) фракциями.

#### Не стоит делать фракции частью жестко прописанного плана Достаточно просто не забывать о них в процессе перезаселения подземелья.

![Orc Prince](http://fc03.deviantart.net/fs71/i/2011/277/f/7/bakrosh__the_orc_chieftain_by_daveallsop-d4bsbzb.jpg)

>"Ладненько, герои завалили около 70% орочьей популяции на третьем уровне. Кому это выгодно? Что предпримет Король Орков в ответ? Ой, стойте, они же его убили.*  
> Тогда, создаст ли это раскол среди орков? Станет ли Красный Принц *(я только что его придумал)* объединяться с гоблинами со второго уровня, чтобы заявить свои права на престол?  
> Как орки воспримут необходимость сосуществования с низшими гоблинами? Перейдут ли они на сторону Вуду-Некроманта, который ранее был советником Орочьего Короля?" 

*Для справки:* Всё это я придумал секунд за пятнадцать.
	
### Несколько минут размышлений и вот уже...

> Банда орков и гоблинов, с лицами разукрашенными в ярко-малиновый, выстроилась напротив другой орочьей банды, нажравшейся озверина и увешанной костяными амулетами Вуду-Некроманта.

Не страшно, в таком случае, если игроки окажутся втянуты в местную политику. Даже если им придется врубаться во все эти орочьи <strike>банд...</strike>политические группировки, то, во-первых, они заметят что подземелье изменилось за время их отсутствия. Во-вторых, они непременно переживут что-то интересное и необычное, просто пытаясь въехать в происходящее.

> Моим личным примером из игровой практики может послужить [Экспедиция #7](http://pnprpg.ru/blog/2014/11/27/thealexandrian-rerunning-megadungeon-p2/), описанная в статье «Реиграбельность Мегаподземелья, ч.2», когда маг-элементалист был убит... кем-то неизвестным.*

	
### Итак, мы видим, что фракции это хорошо.

Однако, в процессе работы с ними, я вижу необходимость проработки двух ключевых моментов.
	
1. Продумывание каждой фракции
2. Продумывание того, какую территорию каждая фракция контролирует.

*Впрочем, в большинстве случаев вам совершенно необязательно уделять этим моментам много внимания и времени.* 

> **Например, в Подземельях Трации я ограничился тем, что просто обозначил территории фракций и их суть:**
> - Культисты контролируют этот кусок карты;
> - Ящеры засели в этих комнатах;
> - Анубийцы вообще базируются за пределами подземного комплекса; 
> - и т.д. 
	
Обычно я воспринимаю подземелье как нечто аморфное и нахожу добавление в него слишком большого количества деталей потенциально контрпродуктивным. 
*Вряд ли мои мои игроки замечают это, ведь такой подход сказывается только на уменьшении моего времени подготовки к игре.* 

К тому же, подобная аморфность неплохо отражает сам дух любых неисследованных территорий.

С другой стороны, излишняя подробность и детальность резко снижает ваши возможности по интерпретации результатов тех же таблиц случайных встреч.

> Но, разумеется, если вы разрабатываете сюжет, в котором значительное внимание уделяется именно взаимоотношениям фракций, то большее количество деталей будет только кстати.

## Таблицы взаимодействий между фракциями


Как я уже говорил ранее, нам определенно понадобится несколько простых и быстрых инструментов, предназначенных для процедурной генерации постепенных сдвигов в благосостоянии фракций подземелья. 

### В поисках подобных инструментов, давайте вернемся к Пещерам Хаоса из классического сюжетного модуля [«B2 Крепость в пограничье»](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Keep_on_the_Borderlands)
![](http://i.imgur.com/nKGuK.jpg)	

> **Для тех, кто незнаком с «Крепостью»:** Пещеры Хаоса описанные на её страницах – показательный пример того о чём я говорю, так как их обитатели уже разделены на фракции.  
> Фактически, модуль описывает небольшую долину со множеством пещер, причем каждая из этих пещер соединена с другими сетью тоннелей и служит пристанищем группы каких-либо монстров. 

##### Перечислим эти группы (все они к броску d12) 
	
>
1.  Гномы
2.  Орки Кровавого Кулака
3.  Орки Большого Когтя 
4.  Гоблины 
5.  Огры 
6.  Хобгоблины
7.  Совомедведь
8.  Багбир(Бука)
9.  Минотавр
10. Гноллы
11. Зловещие культисты
12. Другие искатели приключений (компания NPC, также проникшая в Пещеры Хаоса)    


### Проверка конфликта между фракциями

После каждого посещения пещер персонажами игроков, сделайте проверку конфликтов между фракциями, бросив d6. 
Если выпадет 6, то между двумя фракциями из списка разразится конфликт. 

Два раза сделайте бросок по выше приведённой таблице, чтобы определить участников конфликта *(если значение бросков будет одинаковым, перебросьте или устройте раскол в одной из фракций)*.

	
![Faction conflict](http://3.bp.blogspot.com/-02Tfkyew44w/UgQZqbxJZYI/AAAAAAAAAVc/XBxwIw_LyWE/s1600/1200x740_5074_Troll_fight_2d_fantasy_troll_warrior_battle_role_playing_picture_image_digital_art.jpg)

##### d8 исходов конфликта фракций:

1. Незначительная стычка
2. Одна из Одна из фракций понесла потери
3. Одна из фракций серьёзно ослаблена
4. Одна из фракций уничтожена
5. Обе фракции понесли потери
6. Обе фракции ослаблены
7. Обе фракции уничтожены
8. Фракции объединяются

### Стоит раскрыть некоторые пункты более подробно

####Незначительная стычка
Конфликт слабо повлиял на фракции. Они он ещё может перерасти в более масштабное противостояние или вы можете просто списать 1-2 участника у каждой из строн.
*В итоге подобная стычка может созреть в альянс против недавних соперников, или же оставить комнату полную следов сражения, а то и вовсе – с парочкой трупов, наспех выброшенных на дно долины на радость совомедведю. 
	
#### Одна из фракций понесла потери
Потери фракции составили приблизительно четверть от общего её количества. *Вычтите 1d4 её представителей из каждой встречи с персонажами игроков, в которой эта фракция участвует.* 

####Одна из фракций серьёзно ослаблена 
Ослабленная фракция теряет половину своих сил.  Исключите все встречи с ней или вычитайте 1d12 её представителей из каждой встречи с персонажами игроков, в которой эта фракция участвует.* 
	
####Одна из фракций уничтожена 
*Уничтоженная фракция выходит из игры.* Её логово может опустеть или быть захвачено другой фракцией-участницей конфликта, а также использовано вами на своё усмотрение. Все участники этой фракции убиты, изгнаны или порабощены.
 
####Фракции объединяются
Две фракции становятся союзниками. *Один из лидеров фракций в дальнейшем может быть убит. Альянс может преследовать краткосрочные цели или обе фракции могут слиться в одну.*

	
##Использование таблиц

![](http://www.myfreewallpapers.net/fantasy/wallpapers/dragonlance-meeting.jpg)

Как и таблицы случайных встреч, результаты таблиц фракций предназначены для гибкой интерпретации. 

Напомню, что Пещеры Хаоса великолепно подходят для таких вещей, так как их описания включают в себя ряд заметок, освещающих отношения между фракциями.

>К примеру, совомедведь описывается как любитель подкрепиться гноллами. Два орочьих вождя организовали секретный совет, о котором знают только они и т.д.
		
### Для пущего веселья (и большей наглядности), вот вам небольшая демонстрация работы всех этих таблиц

*Итак, я просто бросаю кубик по моей «Таблице конфликтов фракций» и...*


####1. Определим фракцию:
Я бросил d12 дважды и в результате получил 9 и 5.  Это Минотавр и Огр.
####2. Определим последствия:
Я бросил d8 и получил 8. Это объединение фракций.
####3. Интерпретация результата: 
Минотавр и Огр это две отдельные фракции (да-да, только один огр и только один минотавр). 
Из их описания, я вижу, что огр склонен оказывать услуги тому кто больше платит, а у минотавра денег вволю.  

*Что ж, пускай тогда минотавр наймет огра, для чего-нибудь.*

Для чего? Ну, допустим, минотавр согласился помочь багбирам, если они заплатят рабами. Однако, что если они обманули минотавра и теперь он не отказался бы от небольшой помощи в получении того, что ему причитается? 

И вот так складывается история, в которой персонажи игроков могут спуститься в долину, чтобы найти там багбиров сбегающих из своих пещер, или багбиров закованных в цепи в логове минотавра, а может сложиться так, что наши Огр и Минотавр ещё только собираются вершить месть и замышляют её, сидя в своих чертогах.
			
	
### Ещё разок?

####1. Определим фракции: 
Выпало 4 и 12, таким образом у нас есть гоблины и искатели приключений.
####2. Определим исход встречи: 
Выпало 5, т.е. обе фракции понесли потери.
####3. Интерпретируем результат: 
*Проще простого.* Команда путешественников вошла в логово гоблинов, чтобы навести там шороху и скрыться.
####4. Гоблины: 
Всего в логове обнаружилось 36 гоблинов. 25% потерь – это 9 особей. Такие потери можно представить как уничтожение патруля из 5 гоблинов (остальные скрылись) и убийство ещё четверых, охранявших гоблинскую кладовку.

#### 5. Приключенцы
Какой путь они прошли? Ну, скажем, их было четверо. Один из них теперь мёртв и его голова насажена на пику около входа в логово гоблинов. 

##### Остальные, при этом могут:
1. Расположиться неподалёку, в ожидании подмоги;
2. Вести переговоры с гоблинскими работорговцами;
3. И то и другое, одновременно.
 
##Финальные штрихи

![](http://fc01.deviantart.net/fs70/i/2011/022/4/6/the_old_wiseman_by_helioart-d37tbb5.jpg)

Как вы можете видеть, эта простая система правил может существенно оживить ваш собственный подземный комплекс, изменяя его состояние в промежутках между набегами приключенцев. 

И, как я показал вам на практике, в сочетании с таблицами случайных встреч *(для быстро ввода в строй новых обитателей любого зачищенного уровня подземного комплекса)*, она же позволяет практически бесконечно использовать Пещеры Хаоса в качестве пространства для простеньких низкоуровневых приключений.